%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex

\subsection {Lineare Gleichungssysteme}
%1.1
\subsubsection{Beispiel}
Es sollen 3 Kunststoffgranulate $K_1,K_2,K_3$ aus Substanzen $S_1,S_2,S_3$ hergestellt werden. Der Eintarg in der $i$-ten Zeile/$j$-ten Spalte der folgenden Tabelle gibt an, wieviele Liter von $S_i$ zur Herstellung von 1kg $K_j$ nötig sind. \\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|ccc}
	\phantom{} &$K_1$ &$K_2$ &$K_3$\\
	\hline
	$S_1$ &1 &2 &3\\
	$S_2$ &3 &1 &4\\
	$S_3$ &2 &5 &2
\end{tabular}
\end{table}
\\
Auf Lager: $25l$ von $S_1$, $25l$ von $S_2$, $50l$ von $S_3$.\\
Wieviel Kilogramm von $K_1,K_2,K_3$ können bei vollständiger Lagerräumung produziert werden?
\\ \\
Also gesucht: $(x_1,x_2,x_3)\in\mathds{R}^3$ mit\hspace{10mm} $1x_1+2x_2+3x_3=25$\\
\phantom{Also gesucht: $(x_1,x_2,x_3)\in\mathds{R}^3$ mit}\hspace{10mm} $3x_1+1x_2+4x_3=25$\\
\phantom{Also gesucht: $(x_1,x_2,x_3)\in\mathds{R}^3$ mit}\hspace{10mm} $2x_1+5x_2+2x_3=50$
\\ \\
\centerline{\line(1,0){100}}
\\ \\
Ein lineares Gleichungssystem über $\mathds{R}$ mit $m$ Gleichungen und $n$ Unbekannten $x_1,x_2,...,x_n$ ist ein Gleichungssystem der Form:
\begin{center}
	$a_{11}x_1+a_{12}x_2+...+a_{1n}x_n=b_1$\\
	$a_{21}x_1+a_{22}x_2+...+a_{2n}x_n=b_2$\\
	$\phantom{ }\hspace{4mm}\vdots\hspace{13mm}\vdots\hspace{22mm}\vdots\hspace{11mm}\vdots$\\
	$a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+...+a_{mn}x_n=b_m$
\end{center}
mit $a_{ij}\in\mathds{R},b_1,\dots,b_m\in\mathds{R}$ fest vorgegeben.\\
Ein $n$-Tupel $(x_1,\dots,x_n)\in\mathds{R}^n$, das die obigen Gleichungen erfüllt, heißt eine Lösung des linearen Gleichungssystems. Die Menge aller Lösungen heißt die Lösungsmenge $L$ des linearen Gleichungssystems. Das Lineare Gleichungssystem heißt homogen, falls\\ $b_1=b_2=...=b_m=0$.
\\ \\
%1.2
\subsubsection{Beispiel}
\begin{itemize}
	\item[(1)]
	$\left.
	\begin{array}{cc}
		3x_1+2x_2=9 \\
		4x_1-\phantom{2}x_2=1
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{cc}
		\\
		\Rightarrow x_2=4x_1-1
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{cc}
		\Rightarrow 3x_1+2(4x_1-1)=9\\
		\phantom{ }
	\end{array}
	\right\}\Rightarrow\left.
	\begin{array}{cc}
		x_1=1\\
		x_2=3
	\end{array}
	\right\}$ \\
	PROBE $\Rightarrow$ Lösungsmenge $L=\{(1,3)\}$, genau eine Lösung.
	
	\item[(2)] $x_1+x_2=1\Rightarrow x_1=1-x_2$ \\
	Können $x_2=\lambda\in\mathds{R}$ beliebig wählen, dann $x_1$ in Abhängigkeit von $\lambda$ bestimmen.\\
	$L\{(1-\lambda,\lambda)|\lambda\in\mathds{R}\},|\lambda|=\infty$
	
	\item[(3)]
	$\left.
	\begin{array}{cc}
		\phantom{2}x_1+\phantom{2}x_2=1 \\
		2x_1+2x_2=5
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{cc}
		\Rightarrow x_2=1-x_1\\
		\phantom{ }
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{cc}
		\\
		\Rightarrow 2x_1+2(1-x_1)=5
	\end{array}
	\right\}\Rightarrow 2=5$ \\
	Widerspruch! $\Rightarrow L=\emptyset$
	\\
\end{itemize}
Obiges "{}Einsetzverfahren nicht praktikabel für größere lineare Gleichungsssteme{}".\\
BESSER: Gaußsches Eliminationsverfahren.
\\
\subsubsection{Beispiel}
\begin{itemize}
	\item[(1)]
	$
	\begin{array} {ccc}
		1x_1+2x_2+3x_3=25\\
		3x_1+1x_2+4x_3=25\\
		2x_1+5x_2+2x_3=50
	\end{array}\hspace{20mm}L=??$
	
	
	\item[(2)]
	$\left.
	\begin{array}{ccc}
		1x_1+2x_2+3x_3=\phantom{-}25\\
		0x_1-\phantom{2}x_2-\phantom{3}x_3=-10\\
		0x_1+0x_2-5x_3=-10
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{ccc}
		\\
		\\
		\Rightarrow x_3=2
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{ccc}
		\\
		\Rightarrow x_2=8\\
		\phantom{ }
	\end{array}
	\right\}\left.
	\begin{array}{ccc}
		\Rightarrow x_1=3\\
		\phantom{ } \\
		\phantom{ }
	\end{array}
	\right\}$\\ \\
	\centerline{"{}Rückwärtseinsetzen{}"}
	\\ \\
\end{itemize}
%1.4
\subsubsection{Beobachtung}
Lineare Gleichungssysteme in "{}Zeilenstufenform{}" lassen sich leicht lösen. Jedes lineares Gleichungssystem kann durch sogenannte elementare Zeilenumformungen in Zeilenstufenform gebracht werden, ohne dass sich die Lösungsmenge ändert.\\
Diese elementaren Zeilenumformungen sind:
\begin{itemize}
	\item[(1)] Vertauschen von zwei Gleichungen ("{}Zeilen{}").
	
	\item[(2)] Multiplikation einer Gleichung mit einem $\lambda\neq0$.
	
	\item[(3)] Addition des $\lambda$-fachen einer Gleichung zu einer anderen.
	\\ \\
\end{itemize}
\underline{Bsp.:}\\
$\begin{gmatrix}
  	\phantom{2}x_1+x_2=1 \\
  	2x_1-x_2=5
  	\rowops
  		\add[\cdot(-2)]{0}{1}
\end{gmatrix}\to
\begin{array}{cc}
	\phantom{0}x_1+\phantom{3}x_2=1\\
	0x_1-3x_2=3
\end{array}\Rightarrow L=\{(2,-1)\}$ \\ \\
Ökonomische Schreibweise mit "{}Matrizen{}": \\ \\
$
\left(
\begin{array}{cc|c}
	1 &\phantom{-}1 &1\\
	2 &-1 &5
\end{array}
\right)
\begin{gmatrix}
	\\
	\phantom{}
	\rowops
		\add[\cdot(-2)]{0}{1}
\end{gmatrix}\to\left(
\begin{array}{cc|c}
	1 &\phantom{-}1 &1\\
	0 &-3 &3
\end{array}
\right)\widehat{=}\hspace{2mm}$
$\begin{matrix}
	\phantom{0}x_1+\phantom{3}x_2=1 \\
	0x_1-3x_2=3
\end{matrix}\hspace{10mm}\Rightarrow L=\{(2,-1)\}$
\\ \\
\underline{Allgemein:}\\
\phantom{ }\hspace{70mm}$\overbrace{\phantom{a_{m1} a_{m2} \dots a_{mn} b_maaaassdsd}}^{\text{erweiterte Koeffizientenmatrix }(A|b)}$ \\
$\begin{matrix}
	a_{11}x_1+a_{12}x_2+...+a_{1n}x_n=b_1\\
	a_{21}x_1+a_{22}x_2+...+a_{2n}x_n=b_2\\
	\phantom{ }\hspace{4mm}\vdots\hspace{13mm}\vdots\hspace{22mm}\vdots\hspace{11mm}\vdots\\
	a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+...+a_{mn}x_n=b_m
\end{matrix}$ $\widehat{=}$ 
$\left(
\begin{array}{cccc|c}
	a_{11} &a_{12} &\dots &a_{1n} &b_1 \\
	a_{21} &a_{22} &\dots &a_{2n} &b_2 \\
	\vdots &\vdots & &\vdots &\vdots \\
	a_{m1} &a_{m2} &\dots &a_{mn} &b_m
\end{array}
\right)$\\
\phantom{ }\hspace{72mm}$\underbrace{\phantom{a_{m1} a_{m2} \dots a_{mn} b_masd}}_{\text{Koeffizientenmatrix }A}$
\\ \\
%1.5
\subsubsection{Gaußsches Eliminationsverfahren zur Lösung von linearen Gleichungssystemen}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
	\begin{itemize}
		\item[(1)] Schreibe die erweiterte Koeffizientenmatrix $(A|b)$ des linearen Gleichungssystem hin.
		
		\item[(2)] Bringe $(A|b)$ mit elementaren Zeilenumfomungen auf Zeilenstufenform: \\
		$\left(
		\begin{array}{ccccc|c}
			\blacksquare &\square &\square &\square &\square &\square \\
			0 &\blacksquare &\square &\square &\square &\square \\
			0 &0 &\blacksquare &\square &\square &\square \\
			0 &0 &0 &0 &0 &\color{red}\square \\
			0 &0 &0 &0 &0 &0
		\end{array}
		\right)\hspace{20mm}
		\begin{matrix}
			\blacksquare:\text{ Eintrag }\neq0 \\
			\square:\text{ irgendetwas }
		\end{matrix}$
		
		\item[(3)] Falls $\color{red}\square\hspace{1mm}$$\neq0$: $L=\emptyset$, keine Lösung $\Rightarrow$ STOP\\
		\\
		sonst:
		
		\item[(4)] Erzeuge evtl. in der Zeilenstufenform weitere Nulleb oberhalb der Einträge $\blacksquare$\\
		$\left(
		\begin{array}{ccccc|c}
			\blacksquare &0 &0 &\square &\square &\square \\
			0 &\blacksquare &0 &\square &\square &\square \\
			0 &0 &\blacksquare &\square &\square &\square \\
			0 &0 &0 &0 &0 &0
		\end{array}
		\right)\hspace{10mm}$"{}reduzierte Zeilenstufenform{}"
		
		\item[(5)] Bestimme $L$ durch Rückwärtseinsetzen, wobei man für die $x_i$, die zu Spalten ohne $\blacksquare$ 			gehören, ein frei wählbares $\lambda\in\mathds{R}$ einsetzt.
	\end{itemize}
}}
\\ \\ \\
\underline{Anmerkung:}\\
(4) kann auch weggelassen werden, es erleichtert aber das Ablesen von $L$.
\\ \\
%1.6
\subsubsection{Beispiel}
\begin{itemize}
	\item[(1)] Lösung von (1.1)\\
	$\left(
	\begin{array}{ccc|c}
		1 &2 &3 &25\\
		3 &1 &4 &25 \\
		2 &5 &2 &50
	\end{array}
	\right)
	\begin{gmatrix}
		\\
		\\
		\phantom{}
		\rowops
			\add[\cdot(-3)]{0}{1}
			\add[\cdot(-2)]{0}{2}
	\end{gmatrix}\to\left(
	\begin{array}{ccc|c}
		1 &\phantom{-}2 &\phantom{-}3 &\phantom{-}25\\
		0 &-5 &-5 &-50 \\
		0 &\phantom{-}1 &-4 &\phantom{-}0
	\end{array}
	\right)
	\begin{gmatrix}
		\\
		\\
		\phantom{}
		\rowops
			\mult{1}{\cdot\frac{1}{5}}
	\end{gmatrix}$ \\ 
	$\to\left(
	\begin{array}{ccc|c}
		1 &\phantom{-}2 &\phantom{-}3 &\phantom{-}25\\
		0 &-1 &-1 &-10 \\
		0 &\phantom{-}1 &-4 &\phantom{-}0
	\end{array}
	\right)
	\begin{gmatrix}
		\\
		\\
		\phantom{}
		\rowops
			\add[]{1}{2}
	\end{gmatrix}\to\left(
	\begin{array}{ccc|c}
		1 &\phantom{-}2 &\phantom{-}3 &\phantom{-}25\\
		0 &-1 &-1 &-10 \\
		0 &\phantom{-}0 &-5 &-10
	\end{array}
	\right)$ $\widehat{=}$\hspace{2mm}$\begin{matrix}
		\phantom{0}x_1+2x_2+3x_3=\phantom{-}25 \\
		0x_1-\phantom{2}x_2-\phantom{3}x_3=-10 \\
		0x_1+0x_2-5x_3=-10
	\end{matrix}$\\ \\
	$\xLongrightarrow[\text{einsetzen}]{\text{Rückwärts-}}$ $L=\{(3,8,2)\}$ \\
	\\
	Also: Es können (3kg, 8kg, 2kg) Granulat $(K_1,K_2,K_3)$ produziert werden.
	
	\item[(2)]
	$\begin{matrix}
		x_1+2x_2+\phantom{2}x_3+4x_4=3\\
		x_1+2x_2+2x_3+7x_4=5
	\end{matrix}$ $\widehat{=}$ $\left(
	\begin{array}{cccc|c}
		1 &2 &1 &4 &3 \\
		1 &2 &2 &7 &5
	\end{array}\right)\begin{gmatrix}
		\\
		\phantom{}
		\rowops
			\add[\cdot(-1)]{0}{1}
	\end{gmatrix}\to\left(\begin{array}{cccc|c}
		1 &2 &1 &4 &3 \\
		0 &0 &1 &3 &2
	\end{array}\right)\begin{gmatrix}
		\\
		\phantom{}
		\rowops
			\add[\cdot(-1)]{1}{0}
	\end{gmatrix}$ \\ \\
	$\to\left(\begin{array}{cccc|c}
		1 &2 &0 &1 &1 \\
		0 &0 &1 &3 &2
	\end{array}\right)$ $\widehat{=}$ \hspace{2mm}$\begin{matrix}
		x_1+2x_2\phantom{+x_3}+\phantom{3}x_4=1 \\
		\phantom{x_1+2x_2+}x_3+3x_4=2
	\end{matrix}$ \\ \\
	$\Rightarrow L=\{(1-2\lambda-\mu,\lambda,2-3\mu,\mu)|\lambda,\mu\in\mathds{R}\}$
	
	\item[(3)]
	$\begin{matrix}
		\phantom{2}x_1+\phantom{2}x_2=4 \\
		2x_1+2x_2=6
	\end{matrix}$ $\widehat{=}$\hspace{2mm}$\left(
	\begin{array}{cc|c}
		1 &1 &4 \\
		2 &2 &6
	\end{array}
	\right)\begin{gmatrix}
		\\
		\phantom{}
		\rowops
			\add[\cdot(-2)]{0}{1}
	\end{gmatrix}\to\left(
	\begin{array}{cc|c}
		1 &1 &\phantom{-}4 \\
		0 &0 &-2(\neq0)
	\end{array}
	\right)$ $\hspace{10mm}\Rightarrow L=\emptyset$
	\\ \\
\end{itemize}
%1.7
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Sei $M=\begin{pmatrix}
	m_{11} &... &m_{1t} \\
	\vdots & &\vdots \\
	m_{s1} &... &m_{st}
\end{pmatrix}\in\mathds{R}^{s\times t}$ eine Matrix. \\
\begin{itemize}
	\item Bringe $M$ mit elementaren Zeilenumformungen auf Zeilenstufenform \\
	$M'=\begin{pmatrix}
		\square &\square &\square &\square \\
		0 &\square &\square &\square \\
		0 &0 &\square &\square \\
		0 &0 &0 &0
	\end{pmatrix}\begin{matrix}
		\\
		\Bigg\}\text{$r$ Zeilen $\neq00...0$}\\
		\}\text{$s-r$ Zeilen $=00...0$}\\
		\phantom{}
	\end{matrix}$
	\item Die Zahl $r$ heißt der Rang von $M$.\\
	Schreibweise: $r=rg(M)$
\end{itemize}
}}
\\ \\
%1.8
\subsubsection{Lösbarkeit für lineare Gleichungssysteme}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Für jedes lineare Gleichungssystem mit $m$ Gleichungen, $n$ Unbekannten und erweiterter Koeffizientenmatrix $(A|b)$ gilt:
\begin{itemize}
	\item[(a)] Das lineare Gleichungssystem ist dann und nur dann lösbar, wenn $rg(A)=rg(A|b)$.
	
	\item[(b)] Ist das lineare Gleichungssystem lösbar, so ist die \\
	Anzahl freier Parameter $=n-rg(A)$.
	
	\item[(c)] Das lineare Gleichungssystem ist dann und nur dann eindeutig lösbar, wenn $rg(A)=rg(A|b)=n$
\end{itemize}
}}
\\ \\
%1.9
\subsubsection{Eigenschaften der Lösungsmenge}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Es sei $L$ die Lösungsmenge eines linearen Gleichungssystems $(A|b)$.
\begin{itemize}
	\item[(a)] Dann ist: $L=\emptyset$ oder $|L|=1$ oder $|L|=\infty$
	
	\item[(b)] Ist $L\neq\emptyset$ und $L_h$ die Lösungsmenge des zugehörigen homogenen linearen Gleichungssystems $(A|0)$, so gilt für jede 		Lösung $x$ von $(A|b)$: \\
	$L=x+L_h=\{x+x'|x'\in L_h\}$. 	
\end{itemize}
}}

\newpage